---
author: BauerDin
title: 博弈论入门
date: 2019-12-17T12:00:06+09:00
description: 博弈论入门
draft: false
hideToc: false
enableToc: true
enableTocContent: false
author: BauerDin
authorEmoji: 👽
tags: 
- 博弈论
---
### 1. 博弈论的分类

​	在博弈论中，对博弈类型的区分有着多种不同的分类方式，根据博弈过程中的不同特征主要可做出以下几种分类方式：

* **静态博弈 & 动态博弈**

  静态博弈是指在双方做决策时都无法观测到对手做出的行为，比如"猜拳游戏"，双方同时出拳；而动态博弈是指一方可以观测到另一方的动作行为，根据对方的行为做出行为决策，比如"下棋游戏"。

* **合作博弈 & 非合作博弈**

  合作博弈是指双方为了全局的利益最大化，双方不断调整自己策略的过程；非合作博弈是指双方都为了自身利益最大化不断调整自身策略，日常生活中非合作博弈的情况居多。

* **完全信息博弈 & 非完全信息博弈**

  完全信息博弈是指在博弈过程中，双方都清楚明白的知道对方的策略，即对方会在什么状态下采取什么样的行为；而非完全信息博弈是指双方都不能完全熟知对方的策略是什么。

* **完美信息博弈 & 非完美信息博弈**

  完美信息是指在博弈过程中双方都知道对方之前都有过哪些策略，但无法确定在这一次博弈过程中会采取哪一套策略；非完美信息博弈是指双方均不能完全掌握对方之前采取过哪些策略。

> **完美信息和完全信息的区别**
>
> 完美信息是指了解对方在之前的博弈中都采取过哪些策略，但并不能确定在这一次博弈中到底会采取哪一种策略，只能综合对手之前所有采取过的策略来估测这一次博弈中采取某种策略的概率。而完全信息是指双方都熟知对手在这一次博弈中将会采取什么策略，即能够根据一个State准确的推出对手将采取的action，而完美信息只能根据一个State推测出对手采取各个可能action的概率。

<br>

### 2. 博弈论中的经典问题——囚徒困境

> **囚徒困境**
>
> 有两个犯人被同时逮捕到监狱，监狱长将他们分别关在不同的房间中进行审问。每个犯人之有两种可选择行为：揭露对方罪行和保持沉默，对于不同的行为结果监狱长会对他们两个人做出不同的判决结果：<br>1. 如果双方都沉默，则两人均被判处10年有期徒刑。<br>2. 若一方选择揭露对方罪行，被揭露方正好保持沉默，揭露方判5年，被揭露方判20年。<br>3. 若双方均选择揭露对方罪行，则两人都被判15年。

​		囚徒困境是一个典型的博弈问题，其揭示了：如果每一个人都自私的最大化个人的利益，那么就很可能达不到全局最优利益。根据以上故事，我们可以整理出各种组合行为下双方的博弈矩阵：

| $\frac{甲}{乙}$ |       揭露       |       沉默       |
| :-----------------: | :--------------: | :--------------: |
|      **揭露**       | 甲：15    乙：15 | 甲：20    乙：5 |
|      **沉默**       | 甲：5    乙：20 | 甲：10    乙：10 |

如上表所示，全局最优解应该是双方都保持沉默，这样两个人加起来判刑年数是最少的（20年）。但在双方都不知道对方会做出什么决策的时候，他们分别会做出什么决定呢？先来看甲，甲会认为：如果乙保持沉默，那么我选择"揭露"就只用被判5年的刑（而不是10年）；如果乙选择"揭露"，那我选择"揭露"也只用判15年（而不是20年）。乙也是同理，因此最终在不知道对方会采取什么行为的时候，双方都会选择"揭露"这一个行为，最终导致两人判刑总年数为30年。

​		虽然这个结果并非是全局最优解，但是对于两个囚犯来说，都做出了对他们自身而言最为"安全"的决定，也是一种"无悔"的决定。因此，在博弈论中，"均衡"并不是代表了收益的最大上限，而是研究在坏下限在哪里，能确保自身能足够"安全"。在囚徒困境中，我们把"沉默"这个行为定义为"合作"，将"揭露"这个行为定义为"背叛"，那么我们就更容易将囚徒困境用生活常识来理解：如果双方都选择"合作"其实得到的全局效用是最高的，但是如果有一方选择"背叛"而另一方选择"合作"，那么"背叛"方会获得比"合作"更大的利益，但是如果双方都选择了"背叛"，那么全局收益是最低的。但是，对于不知道对方策略的情况来说，选择"背叛"这个行为对于自己来说是最为安全的，因此在绝大多数时候，人们都可能会偏向采取相对"保守"的安全行为，而不是追求全局利益的最大化。

<br>

### 3. 纳什均衡

​		纳什均衡是指，在已知对方行为空间的情况下，无论对方会采取哪一个行为，己方都最愿意选择的行为。在囚徒困境中，双方都选择"背叛"其实就是一个纳什均衡点，因为不论对方采取"背叛"还是"沉默"，自己采取"背叛"都能获得比"合作"更大的收益（但其实，如果双方不是都只盯着"背叛"带给自己的更大利益的话，同时选择"合作"才是全局最优解），这个不愿意变动的点就被成为"纳什均衡点"。

​		在一次博弈中，如果只有一个纳什均衡点，那么这场博弈的均衡就是可被预测的。但是现实情况中往往不只有一个纳什均衡点，例如我们将上述的囚徒困境的判刑年数稍作修改：

> 若一方选择背叛，另一方选择合作，则背叛方会被判15年而不是5年。


| $\frac{甲}{乙}$ |       背叛       |       合作       |
| :-----------------: | :--------------: | :--------------: |
|      **背叛**     | 甲：15    乙：15 | 甲：20    乙：15 |
|      **合作**       | 甲：15    乙：20 | 甲：10    乙：10 |

博弈矩阵会被更新为如上所示，这种情况下：对于甲来说，若乙选择背叛，则甲会选择背叛；若乙选择合作，则甲也会选择合作。这样就会导致存在两个纳什均衡点，在这种情况下，由于不确定哪一方会做出那种行为，因此在这一次博弈中无法确定最终结果会在哪一个纳什均衡点上。